%!TEX encoding = UTF-8 Unicode%
% Este es el trabajo de Gabinete expedido el Mayo de 2010.
% Tema: CMOS Setup
% Integrantes:
%	* Kenny Meyer
%	* Ana Benitez
%	* Maria Monsserat Silva
%	* Fabiola Ruiz Leiva
\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{article}
\usepackage{style}
\begin{document}
\title{CMOS Setup}
\author{Ana Benitez (\texttt{ana\_benitez\_py@hotmail.com}), \\
		Maria Monserrat Silva (\texttt{monse\_14\_fob@hotmail.es}), \\
		Fabiola Ruiz Leiva (\texttt{fabiola.ruiz.leiva@gmail.com}), \\ 
		Kenny Meyer (\texttt{knny.myer@gmail.com})}
\date{Mayo 2010}
\maketitle
\clearpage

% Factores que tener en cuenta:
%  * La documentacion sera leida por los companeros
%  * Tiene que ser comprensiva y completa.
%

% The basic structure of the project:
% 
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\newpage

\input{./tex/introduccion.tex}
\input{./tex/conceptos.tex}
\input{./tex/el_proceso_de_inicio.tex}
\input{./tex/el_bios.tex}
\input{./tex/el_cmos_setup.tex}
\section{Anexo}\label{sec:anexo}
	\subsection{POST}\label{sub:post}
	
		El POST es el acrónimo inglés de Power On Self Test (Auto diagnóstico
		al encender). Es un proceso de verificación e inicialización de los
		componentes de entrada y salida en un sistema de cómputo que se encarga
		de configurar y diagnosticar el estado del hardware.

	\subsection{CPU Cache}\label{sub:cpu cache}
	
		A CPU cache is a cache used by the central processing unit of a
		computer to reduce the average time to access memory. The cache is a
		smaller, faster memory which stores copies of the data from the most
		frequently used main memory locations. As long as most memory accesses
		are cached memory locations, the average latency of memory accesses
		will be closer to the cache latency than to the latency of main memory.
		When the processor needs to read from or write to a location in main
		memory, it first checks whether a copy of that data is in the cache. If
		so, the processor immediately reads from or writes to the cache, which
		is much faster than reading from or writing to main memory.  Most
		modern desktop and server CPUs have at least three independent caches:
		an instruction cache to speed up executable instruction fetch, a data
		cache to speed up data fetch and store, and a translation lookaside
		buffer used to speed up virtual-to-physical address translation for
		both executable instructions and data.



	\subsection{IEEE 1284 (LPT)}\label{sub:ieee 1284 (lpt)}
		
		El estándar IEEE 1284 (Standard Signaling Method for a {\emph Bi-directional
		Parallel Peripheral Interface for Personal Computers}, en español,
		Estándar del Método de Señalización para una Interfaz Paralela
		Bidireccional Periférica para Computadoras Personales), aprobado para
		su publicación en marzo de 1994, provee de una comunicación de alta
		velocidad y bidireccional entre un ordenador y un dispositivo externo
		que puede comunicarse 50 ó 100 veces más rápido que con el puerto
		paralelo original; además de ser totalmente compatible con los
		periféricos, impresoras y software que existían previamente.

		\cite{LPT}

	\subsection{Plug-and-Play}\label{sub:plug-and-play}
	
		Plug-and-play (conocida también por su abreviatura PnP) es la
		tecnología que permite a un dispositivo informático ser conectado a un
		ordenador sin tener que configurar (mediante jumpers o software
		específico (no controladores) proporcionado por el fabricante) ni
		proporcionar parámetros a sus controladores. Para que sea posible, el
		sistema operativo con el que funciona el ordenador debe tener soporte
		para dicho dispositivo.

		\cite{plugandplay}

\newpage

\clearpage
\input{./tex/bibliografia.tex}

\end{document}
